\documentclass{opaper}

\newcommand{\intab}{\int\limits_a^b}
\newcommand{\intii}{\int\limits_{-\infty}^{+\infty}}
\newcommand{\wave}[1]{\widetilde{#1}}
\newcommand{\rxy}{r_{\mathsmaller{XY}}}
\newcommand{\sigx}{\sigma_{\mathsmaller{X}}}
\newcommand{\sigy}{\sigma_{\mathsmaller{Y}}}
\newcommand{\later}{<?...?>}
\newcommand{\Sg}{\mathfrak{S}}
\newcommand{\kxy}{k_{\mathsmaller{XY}}}
\newcommand{\Sga}{\Sigma^*}
\newcommand{\La}{L^*}

\newcommand{\tr}[5]{ % turing machine program rule pattern
q_{#1}   \: % state id
  {#2}    \: % char condition
   \then \: % arrow
q_{#3}   \: % new state id
  {#4}    \: % new char
   #5    \: % action (L/R/S)
}
\newcommand{\trx}[5]{ % turing machine program rule pattern
{#1}  \: % state id
{#2}  \: % char condition
\then \: % arrow
{#3}  \: % new state id
{#4}  \: % new char
{#5}  \: % action (L/R/S)
}
% TODO ARRAY INPUT VIA FOR
\newcommand{\trm}[5]{ % turing machine r.p. - multi tape
{#1}  \: % state id
{#2}  \: % char condition
\then \: % arrow
{#3}  \: % new state id
{#4}  \: % new char
{#5}  \: % action (L/R/S)
}
\newcommand{\vd}{\varDelta}
\newcommand{\ao}{\blacktriangleright}
\newcommand{\at}{\blacktriangleleft}

\begin{document}\m{}%
  1. $f(x,y)=x+y$\fl {
    \tr 1 0 2 0 R
    \nl\tr 2 1 2 1 R
    \nl\tr 2 0 3 0 R
    \nl\tr 3 0 0 0 S
    \nl\tr 3 1 4 1 L
    \nl\tr 4 0 5 1 R
    \nl\tr 5 1 5 1 R
    \nl\tr 5 0 5 0 L
    \nl\tr 6 1 0 0 S
  }

  2. Домашняя задача через использование МТ с двумя лентами \fl {
    \tr 1 {b\,\vd} 2 {b\,b} {R\,R}
    \nl\tr 1 {\vd\,\vd} 2 {\vd\,\vd} {S\,L}
    \nl\tpp{$x\in\set{0,1}$}
    \nl\tr 2 {\vd\,x} 2 {\vd\,x} {S\,L}
    \nl\tr 2 {\vd\,\vd} 3 {\vd\,\vd} {S\,R}
    \nl\tr 3 {\vd\,x} 3 {x\,\vd} {R\,R}
    \nl\tr 3 {\vd\,\vd} 0 {\vd\,\vd} {S\,S}
  }

  3. $f(x) = 2x$ \fl {
    01^x0\then 01^{2x}0
    \nl\tr 1 0 2 \vd R
    \nl\tr 2 1 3 \vd R
    \nl\tr 2 1 3 \vd R
    \nl x\in\set{0,1}
    \nl\tr 3 x 3 x R
    \nl\tr 3 \vd 4 1 R
    \nl\tr 4 \vd 5 1 L
    \nl\tr 5 x 5 x L
    \nl\tr 5 \vd 2 \vd R
    \nl\tr 2 0 6 0 R
    \nl\tr 6 x 6 x R
    \nl\tr 6 \vd 0 0 S
  }
  \\Суть решения: пошагово стираем исходный ввод а в конце
  добавляем по две единицы, если встретили единицу.
\end{document}

